
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PART
%----------------------------------------------------------------------------------------


\part{Capítulo siete}
\graphicspath{ {7_Capitulo/img/ejemplos/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos/} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 7
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{ima2} % Chapter heading image


\chapter{Amortización y Capitalización}

%\begin{center}
%    \includegraphics[scale=1]{7_0}
%\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{7_Capitulo/img/explicacion/Mapa Mental 7.pdf}
\end{center}

\section{INTRODUCCIÓN DEL CAPITULO }

Uno de los aspectos más importantes en las finanzas es la AMORTIZACIÓN, porque es la forma más fácil de pagar una deuda; también lo es la CAPITALIZACIÓN, porque así podremos reunir un capital mediante ahorros periódicos. El objetivo en ambos casos viene a ser la financiación de un proyecto. Una manera de visualizar mejor el flujo de caja y el comportamiento de la deuda o del capital a través del tiempo, es mediante el uso de tablas.


\section{AMORTIZACIÓN DE CUOTAS CON RELIQUIDACIÓN DE INTERESES}

Son aquellas en las que deudor y acreedor acuerdan las fechas en que se van a efectuar tales cuotas extraordinarias en el mismo momento en que se contrata el crédito.\\

%Con el siguiente ejemplo analizaremos el valor de la cuota periódica, primero sin cuotas extras (vista en el capítulo 3) y después con cuotas extras pactadas.\\

\textbf{Ejemplo 1:}\\

Se va a cancelar una deuda por \$200.000 en 4 pagos trimestrales de \$R C/U con una tasa de interés de 32\% nominal anual trimestre vencido. Hallar el valor de las cuotas ordinarias.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 1a %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.6}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ff = \textit{0 ptv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP=\$200{.}000\hspace{2 cm}$} & $i=8\% \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}j=32\% \textit{ natv}\hspace{2 cm}$} & $n=\textit{4 ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R=\$?\hspace{2 cm}$} &  \\ \hline
		
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.9]{7_Capitulo/img/ejemplos/1/Capitulo7Ejercicio1.pdf} }
		
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie uniforme vencida}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$200{.}000=R(\frac{1-(1+0.08)^{-4}}{0.08})\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}R=\$60{.}384.16$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R=\$60{.}384.16}$}
		\begin{comment}
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
		$F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .}
		\end{comment} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1a %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


Pero si se hace un pago adicional de \$50.000 al final del mes 9, la cuota ordinaria debe bajar porque al plantear la ecuación de valor se debe incluir un pago más y en este caso se dice que esa cuota es extrapactada y el diagrama de flujo de caja quedará así:


%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 1b %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ff = \textit{0 ptv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP=\$200{.}000\hspace{2 cm}$} & $i=8\% \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}F=\$50{.}000\hspace{2 cm}$} & $n_1=\textit{4 ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}j=32\% \textit{ natv}\hspace{2 cm}$} & $n_2=\textit{3 ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R=\$?\hspace{2 cm}$} &  \\ \hline
		
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[height=8.0cm]{7_2} }
		
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$P=F((1+i)^{-n})) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente dado de un valor futuro}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie uniforme vencida}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$200{.}000=R(\frac{1-(1+0.08)^{-4}}{0.08})+\$50{.}000(1+0.08)^{-4}\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}R=\$48{.}400.44$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R=\$48{.}400.44}$}
		\begin{comment}
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
		$F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .}
		\end{comment} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 1b %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Al elaborar la tabla de amortización, se debe tener presente que en el período 3 el valor del pago debe ser igual al pago ordinario más el pago extraordinario, tal como se ve en la siguiente tabla:


\begin{spacing}{1.1}
	%\begin{center}
	\begin{tabular}{|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
		\hline
		\rowcolor{white!5}
		\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)*(i)} & \textbf{PAGO\ (4)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline                    0 & \$200.000,00 & --------- & --------- & ---------\\ \hline
		1                 & \$167.599,56                     & \$ 16.000,00                    & \$48.400,44                 & \$32.400,44                        \\ \hline
		2                 & \$132.609,08                     & \$ 13.407,96                    & \$48.400,44                 & \$34.992,48                        \\ \hline
		3                 & \$44.815,21                      & \$10.608,57                     & \$98.400,44                 & \$87.791,87                        \\ \hline
		4                 & \$0,00                           & \$3.585,23                      & \$48.400,44                 & \$44.815,21                        \\ \hline
	\end{tabular}
	%\end{center}
\end{spacing}

\section{AMORTIZACIÓN  DE CUOTAS SIN RELIQUIDACIÓN DE INTERESES}
Cuando se está realizando una amortización y el deudor desea hacer un abono extra que no se había convenido en un principio al obtener el crédito, en este caso se dice que la cuota extra es “no pactada”, es apenas lógico, que ésta cuota no aparecerá en la ecuación de valor inicial porque no se había pactado inicialmente y se presentan dos situaciones, la primera opción consiste en abonarlo al saldo de su deuda y dejar que las cuotas ordinarias se sigan haciendo del mismo valor, en este caso la deuda se cancelará antes del plazo previsto, la segunda situación consiste en hacer el abono al saldo de la deuda y efectuar la reliquidación de la cuota ordinaria periódica con el fin de conservar el plazo originalmente pactado, obviamente el valor de la nueva cuota ordinaria será inferior a la liquidada originalmente.
\\\\
\textbf{Ejemplo 2 }\\
Una deuda de \$600.000 se va a cancelar en 7 pagos trimestrales con un interés del 9\% periódico trimestre vencido. Si al momento de efectuar el pago número 3 se efectúa un abono 2 extraordinario, no pactado, de \$250.000. Se pide: 
a) Elaborar una tabla de amortización sin considerar el abono.\\
b) Elaborar una tabla suponiendo que la cuota extra se abona a capital sin reliquidar la cuota. \\
c) Elaborar una tabla de amortización si al hacer el abono extra se pide reliquidar la cuota.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 2a %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ff = \textit{0 ptv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP=\$600{.}000\hspace{2 cm}$} & $i=9\% \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n_1=7 \textit{ ptv} \hspace{2 cm}$} & $\hspace{2 cm}R=\$?\hspace{2 cm}$ \\ \hline
		
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.8]{7_Capitulo/img/ejemplos/2/Capitulo7Ejercicio2.pdf} }
		
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie uniforme vencida}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$600{.}000=R(\frac{1-(1+0.09)^{-7}}{0.09})\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}R=\$119{.}214.31$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R=\$119{.}214.31}$}
		\begin{comment}
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
		$F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .}
		\end{comment} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 2a %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Ahora elaboramos la tabla sin tener en cuenta ninguna cuota extra ya que no se han pactado.

\begin{spacing}{1.1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
			\hline
			\rowcolor{white!50}
			\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)*(i)} & \textbf{PAGO\ (4)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
			
			0                 & \$600.000,00                     & ---------                       & ---------                   & ---------                          \\ \hline
			1                 & \$534.785,69                     & \$ 54.000,00                    & \$119.214,31                & \$65.214,31                        \\ \hline
			2                 & \$463.702,09                     & \$ 48.130,71                    & \$119.214,31                & \$71.083,60                        \\ \hline
			3                 & \$386.220,97                     & \$41.733,19                     & \$119.214,31                & \$77.481,12                        \\ \hline
			4                 & \$301.766,55                     & \$34.759,88                     & \$119.214,31                & \$84.454,42                        \\ \hline
			5                 & \$209.711,23                     & \$27.158,99                     & \$119.214,31                & \$92.055,32                        \\ \hline
			6                 & \$109.370,93                     & \$18.874,01                     & \$119.214,31                & \$100.340,30                       \\ \hline
			7                 & \$0,00                           & \$9.843,38                      & \$119.214,31                & \$109.370,93                       \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}

La primera forma se puede presentar cuando, al cancelar la tercera cuota, el deudor decide efectuar un abono de \$ 250.000, adicional a su cuota ordinaria periódica, entonces la tabla quedará así:
\begin{spacing}{1.1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
			\hline
			\rowcolor{white!50}
			\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)*(i)} & \textbf{PAGO\ (4)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
			
			0                 & \$600.000,00                     & ---------                       & ---------                   & ---------                          \\ \hline
			1                 & \$534.785,69                     & \$ 54.000,00                    & \$119.214,31                & \$65.214,31                        \\ \hline
			2                 & \$463.702,09                     & \$ 48.130,71                    & \$119.214,31                & \$71.083,60                        \\ \hline
			3                 & \$136.220,97                     & \$41.733,19                     & \$369.214,31                & \$327.481,12                       \\ \hline
			4                 & \$29.266,55                      & \$12.259,89                     & \$119.214,31                & \$106.954,42                       \\ \hline
			5                 & \$0,00                           & \$2.633,99                      & \$31.900,54                 & \$29.266,55                        \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}

El pago del período 5 debe ser igual a los intereses más el saldo de la deuda, esto es:
\begin{center}
	2.633,99+29.266,55= \$31.900,40
\end{center}
Obsérvese que la deuda se canceló antes de lo previsto.\\

La segunda forma se puede presentar cuando, al momento de efectuar el pago de la tercera cuota, el deudor desea hacer un abono extra de \$250.000, pero exige reliquidación de la cuota para conservar el plazo originalmente pactado, entonces el capital insoluto o saldo de la deuda del período 3 deberá ser cancelada en los 4 períodos restantes, por tanto la nueva cuota será:\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 2b %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ff = \textit{0 ptv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP=\$136{.}220.97\hspace{2 cm}$} & $i=9\% \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n_2=4 \textit{ ptv} \hspace{2 cm}$} & $\hspace{2 cm}R=\$?\hspace{2 cm}$ \\ \hline
		
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[height=7.0cm]{7_7} }
		
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie uniforme}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Después del abono extraordinario de \$250.000 el saldo de la deuda es ahora de \$136.220,97 que se tomará como nuevo capital inicial, por lo tanto:} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$136{.}220=R(\frac{1-(1+0.09)^{-4}}{0.09})\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}R=\$42{.}047.14$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R=\$42{.}047.14}$}
		\begin{comment}
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
		$F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .}
		\end{comment} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 2b %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Y la tabla debe ser modificada así:

\begin{spacing}{1.1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
			\hline
			\rowcolor{white!50}
			\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)*(i)} & \textbf{PAGO\ (4)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
			
			0                 & \$600.000,00                     & ---------                       & ---------                   & ---------                          \\ \hline
			1                 & \$534.785,69                     & \$ 54.000,00                    & \$119.214,31                & \$65.214,31                        \\ \hline
			2                 & \$463.702,09                     & \$ 48.130,71                    & \$119.214,31                & \$71.083,60                        \\ \hline
			3                 & \$136.220,97                     & \$41.733,19                     & \$369.214,31                & \$327.481,12                       \\ \hline
			4                 & \$106.433,72                     & \$12.259,89                     & \$42.047,14                 & \$29.787,25                        \\ \hline
			5                 & \$73.965,61                      & \$9.579,03                      & \$42.047,14                 & \$32.468,11                        \\ \hline
			6                 & \$38.575,37                      & \$6.656,90                      & \$42.047,14                 & \$35.390,24                        \\ \hline
			7                 & \$0,00                           & \$3.471,77                      & \$42.047,14                 & \$38.575,37                        \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}

Observe que la cuota ordinaria baja de \$ 119.214,31 a \$ 42.047,14 pero se mantiene el plazo originalmente pactado.\\

\section{AMORTIZACIÓN CON PERIODOS DE GRACIA (*)}
El período de gracia consiste en que, después de efectuado el préstamo, va a pasar cierto tiempo antes de que se empiecen a efectuar pagos y básicamente, existen dos modalidades de préstamo con períodos de gracia:\\

\begin{itemize}
	\item\textbf{ Período de gracia muerto (*):} consiste en que, durante cierto tiempo, no hay pagos de ninguna clase, a este tiempo se le denomina "período de gracia muerto". Lógicamente, esto no se hace gratuitamente, sino que los intereses causados van acumulándose a la deuda; es decir, que durante el período de gracia muerto, la deuda se incrementa. \\
	\item \textbf{Período de gracia con cuota reducida (*):} consiste en que, durante cierto tiempo se pagan unas cuotas reducidas equivalentes al valor de los intereses que se causan, pero sin hacer amortización al capital, en consecuencia, la deuda permanece constante, porque en la medida que se van causando los intereses se van pagando. Este tipo de préstamo está especialmente dirigido al sector industrial y lo denominaremos "período de gracia con cuota reducida". Obviamente, en un mismo préstamo pueden existir las dos modalidades, lo cual puede dar origen a una tercera modalidad. En este caso el período de gracia muerto siempre figurará de primero, le seguirá el período de gracia con cuota reducida y, a continuación, las cuotas ordinarias.\\
\end{itemize}

\textbf{Ejemplo 3 }\\
Se concede un préstamo de \$2.000.000, con un plazo de gracia muerto de 6 meses seguido de 4 cuotas trimestrales crecientes en un 10\%  y con un interés del 44\% nominal anual trimestre vencido. Elaborar la tabla de amortización.\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 3 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ff = \textit{0 ptv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP=\$2{.}000{.}000\hspace{2 cm}$} & $i=11\% \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}g=10\% \hspace{2 cm}$} & $j=44\% \textit{ natv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}n=4 \textit{ ptv} \hspace{2 cm}$} & $\hspace{2 cm}R=\$?\hspace{2 cm}$ \\ \hline
		
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.7]{7_Capitulo/img/ejemplos/3/Capitulo7Ejercicio3.pdf} }
		
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{R(1+g)^{n}(1+i)^{n}-1}{g-i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmetico}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$2{.}000{.}000=R(\frac{[(1+0.1)^{4}(1+0.11)^{-4}-1]}{0.1-0.11})(1+0.11)^{-2}\hspace{0.2 cm}\rightarrow \hspace{0.2 cm}R=\$693{.}125.94$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R=\$693{.}125.94}$}
		\begin{comment}
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
		$F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .}
		\end{comment} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La Tabla de Amortización correspondiente es:
\begin{spacing}{1.1}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{3cm}|}
			\hline
			\rowcolor{white!50}
			\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)*(i)} & \textbf{PAGO\ (4)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
			
			0                 & \$2'000.000,00                   & ---------                       & ---------                   & ---------                          \\ \hline
			1                 & \$2'000.000,00                   & \$ 220.000,00                   & \$0,00                      & \$-220.000,00                      \\ \hline
			2                 & \$2'464.200,00                   & \$ 244.200,00                   & \$0,00                      & \$-244.200,00                      \\ \hline
			3                 & \$2'042.236,06                   & \$271.062,00                    & \$693.125,94                & \$422.063,94                       \\ \hline
			4                 & \$1'504.332,50                   & \$224.634,97                    & \$762.438,53                & \$537.803,56                       \\ \hline
			5                 & \$831.126,69                     & \$165.476,58                    & \$838.682,39                & \$673.205,81                       \\ \hline
			6                 & \$0,00                           & \$91.423,94                     & \$922.550,63                & \$831.126,69                       \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}

\textbf{Observación: } La amortización de los períodos 1 y 2 es negativa; esto significa que hay una desamortización o aumento de deuda.\\

\textbf{Ejemplo 4}\\
Elaborar una tabla para amortizar la suma de \$2 millones, en las siguientes condiciones:\\
a)	plazo de gracia muerto 6 meses\\
b)	plazo de gracia con cuota reducida al pago de los intereses \\
c)	4 cuotas uniformes a partir del período 4\\
d)	cuota extraordinaria pactada \$150.000, en el período 7\\
e)	tasa de interés del 21\% nominal anual trimestre vencido\\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%% EJERCICIO 4 %%%%%%

%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
\textbf{Solución.}\\
%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}  \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$ff = \textit{0 ptv}$}   \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}VP=\$2{.}000{.}000\hspace{2 cm}$} & $n_g=2 \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}j=21\% \textit{ natv}\hspace{2 cm}$} & $n_0=2 \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}i=5.25\% \textit{ ptv}\hspace{2 cm}$} & $n_1=4 \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}F_2=\$150{.}000 \textit{ natv}\hspace{2 cm}$} & $n_2=7 \textit{ ptv}$ \\
		\multicolumn{2}{|c|}{$\hspace{2 cm}R=\$? \hspace{2 cm}$} &  \\ \hline
		
		
		
		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
		
		
		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y ponermos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCION DE LA IMAGEN
		%Deberan descargar las imagenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{\includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.9]{7_Capitulo/img/ejemplos/4/Capitulo7Ejercicio4.pdf} }
		
		
		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
		
		
		%%%%% INICIO DECLARACION FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}    \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$F=P(1+g)^{n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor futuro}$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{(1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie uniforme vencida}$} \\ \hline
		
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{Los períodos 1 y 2 son de gracia muertos; los períodos 3 y 4 son de gracia con cuota reducida al valor de los intereses sobre la deuda, capitalizados los intereses en el periodo de gracias: los periodos 5 al 8 aon sw cuota ordinaria; en el periodo 2 la deuda sera: } \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$F=\$2{.}000{.}000(1+0.0525)^{2}=\$2{.}215{.}512.50$} \\ 
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{El valor del interés I de los períodos 3 y 4, se calcula aplicando la tasa a la deuda que hay en el período 2: } \\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$(\$2{.}215{.}512.50)(0.0525)=\$116{.}314.41$} \\
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{La ecuaión de valor quedará así: } \\ 
		\multicolumn{3}{|c|}{$\$2{.}000{.}000=\$116{.}314.41(\frac{(1-(1+0.0525)^{-2}}{0,0525})(1+0.05251)^{-2}+ $} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$+R(\frac{(1-(1+0.0525)^{-4}}{0,0525})(1+0.05251)^{-4}+\$150{.}000(1,0525)^{-7}\hspace{0.4 cm} $} \\\hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
		\multicolumn{3}{|c|}{$\mathbf{R=\$591{.}940.10}$}
		\begin{comment}
		\multicolumn{3}{|p{\textwidth}|}{
		$F_{4} = F_{5} =\$21{.}609,84 $ .}
		\end{comment} 
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 4 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\textbf{e.}	Respuesta\\
	La tabla de Amortización será: \\
	\begin{spacing}{1.1}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2.5cm}|p{2.5cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
				\hline
				\rowcolor{white!50}
				\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO DEUDA (2)=(2)-(5)} & \textbf{INTERESES  (3)=(2)*(i)} & \textbf{PAGO\ (4)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (5)=(4)-(3)} \\ \hline
				
				0                 & \$2'000.000,00                   & ---------                       & ---------                   & ---------                          \\ \hline
				1                 & \$2'105.000,00                   & \$ 105.000,00                   & \$0,00                      & \$-105.000,00                      \\ \hline
				2                 & \$2'215.512,50                   & \$ 110.512,50                   & \$0,00                      & \$-110.512,50                      \\ \hline
				3                 & \$2'215.512,50                   & \$116.314,41                    & \$116.314,41                & \$0,00                             \\ \hline
				4                 & \$2'215.512,50                   & \$116.314,41                    & \$116.314,41                & \$0,00                             \\ \hline
				5                 & \$1'739.886,81                   & \$116.314,41                    & \$591.940,10                & \$475.625,59                       \\ \hline
				6                 & \$1'239.290,77                   & \$91.344,06                     & \$591.940,10                & \$500.596,04                       \\ \hline
				7                 & \$562.413,44                     & \$65.062,77                     & \$741.940,10                & \$676.877,33                       \\ \hline
				8                 & \$0,00                           & \$29.526,66                     & \$591.940,10                & \$562.413,44                       \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{spacing}
	\textbf{Observaciones: }\\
	1)	La amortización de los períodos 1 y 2 es negativa; esto significa que hay una desamortización o aumento de deuda.\\
	2)	La amortización de los períodos 3 y 4 es cero, debido a que se pagan los intereses.\\
	3)	 El valor del pago en el período 5 es igual a la suma del pago ordinario, más el pago extraordinario \$591.940,1 O + \$150.000 * \$741.940,1.\\
	
	\section{DISTRIBUCIÓN DE UN PAGO}
	
	Cada cuota de amortización está compuesta de dos partes: la que corresponde a intereses y la que corresponde a amortización; sin embargo, no es necesario construir la tabla para establecer la proporción en que una cuota dada se divide entre interés y amortización. Basta con calcularle los intereses al capital insoluto del período inmediatamente anterior y luego, restárselo al valor de la cuota, para conocer la parte que corresponde a amortización. \\
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 5 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\textbf{Ejemplo 5}\\
	Hallar la distribución del pago número 125 pmv (valor de los intereses y del capital amortizado), en una amortización de \$2 millones, mediante pagos mensuales durante 20 años, suponiendo una tasa del 30\% nominal anual mes vencido.
	
	%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
	
	\textbf{Solución.}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ ptv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$VP =\$ 2{.}000{.}000 $  				& $R =\$ ? $  \\
			$j = 30\%  \hspace{1mm} namv$      	& $I =\$ ? $ \\
			$i= 2,5\% \hspace{1mm} pmv$           & $A =\$ ?  $ \\ 
			$n = 125 \hspace{1mm} pmv$          & $ $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/5/5_1.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = R \frac{1-(1+i)^{-n}}{i} $ Valor presente serie uniforme vencido }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $I = P \hspace{1mm} I $ Interés periódico }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $A = R - I $ Amortización a capital, una vez descontados los intereses de la cuota R }   \\ \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|C{\linewidth}|}{
				Como todos los pagos son iguales, entonces el valor del pago 125 se obtiene de la siguiente ecuación:
				
			
				$ \$2{.}000{.}000 = R \frac{1-(1+ 0,025)^{-240}}{0,025} $ Ecuación de valor
			
				  $Donde \hspace{1mm} R = \$5{.}133,78 $
			
				Por otra parte se sabe que la porción de la cuota 125 pmv que se utiliza para pagar intereses es igual a la tasa, multiplicada por la deuda que queda inmediatamente después de haberse efectuado el pago número 124 pmv. Entonces, para hallar la deuda, en ese momento, debemos calcular el valor presente de los pagos que faltan por hacer.
				
				Como en total hay 240 pagos y se han hecho 124 entonces faltan por hacer 116 pagos. El valor presente de estos pagos en el punto 124 será:
				
				$ VP = \$5{.}133,78 \frac{1-(1+ 0,025)^{-116}}{0,025} = \$1{.}891{.}004,92 \hspace{1mm} deuda \hspace{1mm}en\hspace{1mm} la \hspace{1mm}cuota \hspace{1mm}124 $ 
				
				Y los intereses serán:
				
				$ I= (\$1{.}891{.}004,92)(0,025) = \$47.275,12 $
				
				Finalmente, la amortización será igual a la cuota menos intereses
				
				$ A= (\$5{.}133,78)-(\$47.275,12) = \$2{.}858,66 $
				
			}\\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/5/5_2.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$P_R = \$4{.}860{.}245$
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 5 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 6 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\textbf{Ejemplo 6}\\
	Hallar la distribución del pago 58 en una amortización de \$5 millones en pagos mensuales durante 10 años. Suponga que los pagos son crecientes en un 2\% y que la tasa es del 3\% periódico mes vencido.
	
	%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
	
	\textbf{Solución.}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ ptv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$VP =\$ 5{.}000{.}000 $  				& $n =120 \hspace{1mm} pmv $  \\
			$g = 2\%  \hspace{1mm} namv$      	    & $R_{1}=\$ ? $ \\
			$i = 3\%  \hspace{1mm} pmv$             & $ $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/6/6_1.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = \frac{R(1+g)^{n} (1+i)^{n}-1}{g-i} $ Valor presente de un gradiente geométrico si g$ \vee $i }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $I = P \hspace{1mm} I $ Interés periódico }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $A = R - I $ Amortización a capital, una vez descontados los intereses de la cuota R }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{n} = R_{1}(1 + g)^{n-1} $  }   \\ \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|C{\linewidth}|}{
				Lo primero es calcular R1 con el fin de poder hallar el valor de R58 y saber qué es lo que va a repartir.
				
				
				 $ \$5{.}000{.}000 = \frac{ R(1+ 0,02)^{120} (1+ 0,03)^{120}-1}{0,02- 0,03} $
				
				$R_{1} = \$72{.}478,16 $
				
				
			}\\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			%\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/5/5_2.jpg} }   \\ \hline
			\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
				$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 6 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% esto falta en la tabla 
	
	Para saber qué tanto del pago 58 se destina a intereses, es necesario conocer la deuda en el punto 57 y este valor se multiplica por la tasa de interés.\\
	
	Entonces la deuda en el punto 57 será igual al valor presente en ese punto de lo que falta por pagar, pero lo que falta por pagar es un gradiente geométrico de 63 períodos (120 - 57 = 63) cuyo primer pago es de \$224.087,15, por lo tanto, la deuda en el período 57 será:\\
	
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja:
	\begin{center}
		\includegraphics[height=8.50cm]{7_18}
	\end{center}
	\textbf{b.}	Declaración de variables: \\
	
$g=2 \%$ \\
$i=3 \% $  pmv\\
$D=?$\\
$n=63 p(días)vencido$\\
$R_{1}$  = \$?\\
	
	\textbf{c.}	Declaración de fórmulas:\\
	
	
$VP=\frac{R[(1+g)^{n}(1+i)^{n}-1]}{(g-i)}$ \hspace{35 pt} \textit{Valor presente de un gradiente geométrico si g $\not$= i}\\
	
	
	\textbf{d.}	Desarrollo matemático:\\
	
	
$VP=\frac{\$224. 087,15[(1,02)^{63}(1,03)^{-63}-1]}{(0,02-0,03)}$\\
	
	VP=\$ 10'289.273,19\\
	
	\textbf{e.}	Respuesta:\\
	Los intereses para el período 58 serán:$ \$ 10'289.273,19 * 0,03=\$308.678,20$\\
	Amortización = Pago - Interés = $\$224.087,15 - 308. 678,20= - \$84.591,05$\\
	
	\section{AMORTIZACION MEDIANTE ABONO CONSTANTE E INTERES ANTICIPADO}
	
	Una de las formas más difundidas de amortización consiste en cobrar intereses por anticipado y amortización constante al final de cada período, es de advertir que aquí, el pago periódico o cuota es variable, lo que es fijo es la amortización o abono a capital.Por tal motivo, la amortización puede calcularse dividiendo la deuda por el número de pagos a realizarse, esto es:
	\begin{center}
		$A=\frac{-VP}{n}$
	\end{center}
	Los intereses, por ser anticipados, se calculan aplicando la tasa al capital insoluto del mismo período y la cuota será igual a la amortización, mas los intereses. \\
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\textbf{Ejemplo 7}\\
	Una persona solicita a una entidad bancaria un préstamo por \$500.000. Lo cancelará en pagos trimestrales, durante un año, con amortización constante a capital e intereses del 33\% nominal anual trimestres anticipado. Elaborar una tabla de amortización.\\
	
	
	%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
	
	\textbf{Solución 7}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ pmv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$j_{a}= 33\% \hspace{1mm} nata $  				& $ R_{1} = \$ ? $  \\
			$i_{a} = 8,25\%  \hspace{1mm} pta$      	    & $ R_{2} = \$ ? $ \\
			$VP = \$500{.}000 $           					& $ R_{3} = \$ ? $ \\ 
			$n = 4  \hspace{1mm} pta$           			& $ R_{4} = \$ ? $ \\ 
			$A =  Constante  $           					& $ $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/7/7_1.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $ I = P i $ monto de intereses periódicos }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $ A = \frac{V P}{n} $ Amortización de capital iguales en n períodos, variará el monto de los intereses}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R = A + I $  }   \\ \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{ $ A = \frac{500{.}000 }{4} \hspace{1mm} pta = \$125{.}000  $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{1} = \$125{.}000 + \$375{.}000( 0,0825) $ }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{1} = \$155{.}937,50 $ }   \\
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{2} = \$146{.}625 $ }   \\
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{3} = \$135{.}912,50 $ }   \\
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{4} = \$125{.}000 $ }   \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/7/7_2.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 7 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%COMENTADO
	\begin{comment}
	\textbf{Ejemplo 9}\\
	Hallar el valor de la cuota total que debe ser pagada al final del mes 12, para amortizar una deuda de \$3 millones con pago anticipado de interés y abonos mensuales constantes a capital, durante 4 años, con un interés del 2\% período mes anticipado.\\
	
	\textbf{Solución: }\\
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja
	\begin{center}
		\includegraphics[height=10.00cm]{7_22}
	\end{center}
	\textbf{b.}	Declaración de variables:\\
	
	
	$I=F*i_{a} \hspace{35 pt} \textit{Monto de intereses periódicos anticipados}\\
		A=\frac{P}{n} \hspace{35 pt} \textit{Amortización igual a capital en n períodos}\\
		R=A+i$ \\
	
	
	\textbf{c.}	Declaración de fórmulas:
	\begin{align*}
		VP=\frac{R}{i}
	\end{align*}
	\textbf{d.} Desarrollo matemático:
	Se puede observar que entre el primer pago de intereses que se hace en el período cero (por ser anticipado) y el último pago de intereses (período 47) forma un gradiente lineal decreciente, mientras que el primer abono a capital se hace en el período 1 (por ser vencido).\\
	
	Como los intereses forman un gradiente lineal decreciente, necesitamos calcular el valor L de decrecimiento en la siguiente forma:\\
	
	Interés del período cero:
	\begin{align*}
		I=\$ 3.000.000x0,02= \$60,000
	\end{align*}
	Deuda al final del primer período:
	\begin{align*}
		I=\$ 3.000 000-\$ 62.500= \$ 2.937.500
	\end{align*}
	Interés al final del primer período:
	\begin{align*}
		I=\$ 2.937.500* 0,02= \$58.750
	\end{align*}
	Variación del interés:
	\begin{align*}
		L= \$1.250
	\end{align*}
	Ahora, necesitamos calcular los intereses al final del período 12 que corresponden al pago número 13 del gradiente:\\
	
	\
	$R_{13}=R_{1}  + (n-1)L=\$60.000 + (13 -1)( -\$1. 250)= \$45.000$\\
	
	
	El pago que debe hacerse al final del período 12 será igual a la suma de la cuota de interés, más la cuota de abono a capital, esto es:\\
	
	
	$R_{13}=\$ 45.000 +\$ 62.500= \$107.500$\\
	
	
	Otra forma de resolver el problema anterior es calculando la deuda en el punto 12 y multiplicando por la tasa.\\
	
	\textbf{e.}	Respuesta:\\
	
	Como en total hay 48 pagos y ya se han hecho 12, faltan 36 pagos por hacer, esto es:\\
	
	
	F=36 pma x \$62.500=\$225.000\\
	36 x \$ 62.500= \$2.250.000 \\
	
	
	Intereses:
	
	
	F=\$ 2'250.000 x 0,02= \$45.000\\
	
	
	Valor total de la cuota:\\
	
	R=A+I\\
	
	
	R=\$ 62.500 +\$ 45.000= \$107.500\\
	\end{comment}
	%\newpage
	\section{AMORTIZACIÓN MEDIANTE GRADIENTES ESCALONADOS}
	Los sistemas escalonados pueden ser lineales o geométricos y éstos a su vez pueden ser crecientes o decrecientes; mediante éste sistema se logra \textbf{COMBINAR} cuotas constantes con cuotas crecientes o decrecientes. Es decir que conservaremos constante la cuota de amortización, durante un tiempo determinado, al final del cual se incrementa o decrementa, según el caso.\\\\
	Examinaremos dos situaciones, la primera será la \textbf{FUSIÓN} de una cuota constante con un \textbf{gradiente geométrico}; la segunda será la \textbf{FUSIÓN} de una cuota constante con un \textbf{gradiente lineal}; en ambos casos será necesario construir dos gráficas. La primera corresponde a la forma como se van a pagar las cuotas y en la segunda cada serie de cuotas iguales será reemplazada por una sola cuota al final del período. A la primera gráfica se le denominará gradiente escalonado y la segunda gráfica corresponde al gradiente simple.\\\\
	%Las definiciones que hemos dado con anterioridad continuarán vigentes para la segunda gráfica, pero para la primera gráfica a todas las definiciones se les antepondrá el prefijo inter o el prefijo sub, por tanto.
	El valor de cada pago lo denominaremos intercuota o subcuota y lo representaremos por \textbf{“r”} (minúscula), el tiempo que transcurre entre dos intercuotas lo denominaremos interperíodo y la tasa correspondiente al interperíodo se denominará intertasa o subtasa.Además, el número de intercuotas que hay por cada cuota es constante y se representará por m e indicará el tamaño del escalón, además, la altura del escalón vendrá dada por la diferencia que hay entre dos intercuotas cualesquiera pero de escalones contiguos y la representaremos por H.\\\\
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 8 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	\textbf{Ejemplo 8}\\
	Elaborar una tabla para amortizar la suma de \$300. 000, con un interés del 32\% nominal anual semestre vencido, mediante pagos semestrales, durante 3 años, bajo las siguientes condiciones:\\
	a)	la cuota anual aumenta en \$60.000 \\
	b)	la intercuota aumenta en \$25.000 cada año \\
	c)	la intercuota aumenta un 25\% cada año\\\\
	
	%\newpage %USAR SOLO SI EL SOLUCION QUEDA SOLO Y ES NECESARIO BAJARLO A LA SIGUIENTE PAGINA
	
	\textbf{Solución a.}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ psv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$m =2  \hspace{1mm} psv $  				& $L =\$60{.}000  $  \\
			$i = 16\%  \hspace{1mm} psv$      	    & $n=3 \hspace{1mm} pav $ \\
			$j = 32\%  \hspace{1mm} nasv$           & $i= ?\% $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/8/8_1.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $(1 + i_{1})^{m1} =(1 + i_{2})^{m2} $ Equivalente de tasas periódicas vencidas }   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = R \frac{1-(1+i)^{-n}}{i} $ Valor presente gradiente aritmético}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = \frac{(1+i)^{-n}-1}{i} $ Valor futuro de serie uniforme vencida}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{n} = R_{1} + (n -1)L $  }  Valor de un gradiente aritmético en un periodo n \\ \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{  $(1 + 0,16)^{2} =(1 + i)^{1} $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $i = 34,56\% \hspace{1mm} pav $ }   \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/8/8_1_1.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8a %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 8b %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\textbf{Solución b.}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ psv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$m =2  \hspace{1mm} psv $  				& $L =\$60{.}000  $  \\
			$i = 16\%  \hspace{1mm} psv$      	    & $n=3 \hspace{1mm} pav $ \\
			$H = \$25{.}000 $          			    & $i= 34,56\% $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/8/8_2.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = R \frac{1-(1+i)^{-n}}{i} $ Valor presentede serie uniforme vencida}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = \frac{(1+i)^{-n}-1}{i} $ Valor futuro de serie uniforme vencida}   \\  \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{  $ L = \frac{\$25{.}000 (1+ 0,16)^{2}-1}{0,16} 0,16 = \$54{.}000  $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $ r_{1} = r_{2} = \$61{.}293,00 $ }   \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/8/8_2_2.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8b %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
			%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 8c %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\textbf{Solución c.}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ psv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$m =2  \hspace{1mm} psv $  				& $g =25\%  $  \\
			$i = 16\%  \hspace{1mm} psv$      	    & $n=3 \hspace{1mm} pav $ \\
			$ $          			                & $i= 34,56\% $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/8/8_3.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
		
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = \frac{R( (1 + g)^{n} (1+i)^{-n} - 1)}{g-i} $ Valor presente gradiente geométrico}   \\  \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{  $ \$300{.}000 = \frac{R_{1}( (1 + 0,25)^{3} (1+0,3456)^{-3} - 1)}{0,25-0,3456} $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $ R_{1} = \$225{.}920,73 $ }   \\ \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/8/8_3_3.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 8c %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\begin{comment}
	\textbf{Ejemplo 11}\\
	Elaborar una tabla para amortizar la suma de \$600.000 en 4 pagos anuales e iguales, pero en valor constante, suponga una tasa de interés del 8\% periodo trimestre vencido y que:\\
	
	a)	la corrección monetaria permanecerá constante en el 22\% durante los 4 años.\\
	b)	la corrección monetaria es del 22\% en los 2 primeros años, del 24\% para el tercer año y del 27\% para el cuarto año.\\
	
	\textbf{Solución a:}\\
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja:
	\begin{center}
		\includegraphics[height=5.0cm]{7_29}
	\end{center}
	
	\textbf{b.}	Declaración de variables:\\
	
	VP=\$ 600.000\\
	i=8 \% \ \ ptv\\
	n=4 \ \ pav\\
	R= \$?\\
	
	\textbf{c.}	Declaración de fórmulas:\\
	
	$VP=R \frac{1-(1+i)^{-n}}{i} \hspace{35pt}\textit{Valor presente serie uniforme vencida}$\\
	
	\textbf{d.}	Desarrollo matemático:\\
	Primero calculamos el valor de la cuota haciendo caso omiso de la corrección monetaria\\
	
	
	$\$ 600.000= R \frac{1-(1+0,08)^{-4}}{0,08}$ \\
	
	R=\$ 181.152,48\\
	
	El valor de \$181.152,48 corresponde al valor de las cuotas pero en pesos de hoy, sin embargo, cuando se vaya a pagar la primera cuota este valor se debe incrementar debido a la corrección monetaria y será:\\
	
	Primera cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0,22)   =\$221.006,03$\\
	Segunda cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0.22)^{2}=\$269 627.35$\\
	Tercera cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0.22)^{3}=\$328.945,37$ \\
	Cuarta cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0,22)^{4}=\$401.313,35$ \\
	
	Así como hemos corregido el valor de las cuotas tenemos que corregir los saldos de la deuda y para ello será necesario incluir en la tabla una nueva columna que denominaremos ''capital insoluto ajustado'', donde colocaremos, los saldos de la deuda ajustados con la corrección monetaria al final de cada período.\\
	
	\textbf{e.	}Respuesta:\\
	El saldo insoluto ajustado del período cero se obtiene al aplicarle la corrección monetaria al saldo insoluto del período cero, esto es:
	\begin{align*}
		\$600.000 x (1+0,22)=\$732.000
	\end{align*}
	Sobre los \$732.000 se calculan los intereses así:
	\begin{align*}
		\$732.000 x 0,08=\$58.560,00
	\end{align*}
	Si al saldo ajustado del período cero se le resta la amortización se tendrá el saldo (sin ajustar) al comienzo del primer período así:
	\begin{align*}
		\$732.000-\$162.446,03=\$569.553,97
	\end{align*}
	Este saldo se deberá ajustar para saber cuál es la deuda al final del mismo período, entonces se tendrá:
	\begin{align*}
		\$569.553,97 x (1 +0,22)=\$694.855,84
	\end{align*}
	Al saldo insoluto ajustado del período 1 se le aplica la tasa de interés para obtener los intereses así:
	\begin{align*}
		\$694.855,84 x 0,08 =\$55.588,47
	\end{align*}
	El resto de la tabla continúa en forma similar:
	
	\begin{spacing}{1.1}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|p{1cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}||p{3cm}|}
				\hline
				\rowcolor{white!50}
				\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO AJUSTADO } & \textbf{SALDO (3)=(3)-(6)} & \textbf{INTERESES  (4)=(3)*(i)} & \textbf{PAGO\ (5)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (6)=(5)-(4)} \\ \hline
				
				0                 & \$600.000,00             & \$732.000,00               & \$0,00                          & \$0,00                      & \$ 0,00                            \\ \hline
				1                 & \$569.553,97             & \$ 694.855,84              & \$58.560,00                     & \$221.006,03                & \$ 214.038,88                      \\ \hline
				2                 & \$480.816,96             & \$ 371.586,45              & \$46.927,74                     & \$328.945,37                & \$282.017,64                       \\ \hline
				3                 & \$304.779,06             & \$371.586,45               & \$46.927,74                     & \$328.945,37                & \$282.017,64                       \\ \hline
				4                 & \$0,00                   & \$0,00                     & \$29.726,90                     & \$401.313,35                & \$371.586,45                       \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{spacing}
	
	
	\textbf{Solución b:}\\
	Igual que en la parte a) calculamos el valor de la cuota haciendo caso omiso de la corrección monetaria y el valor de ésta, resulta ser en pesos de hoy, \$181 152.48, y el valor de lo que se debe pagar anualmente, será:\\
	
	Primera cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0,22)   =\$221.006,03$\\
	Segunda cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0,22)^{2}=\$269.627,35$\\
	Tercera cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0,22)^{2}  x (1 +0,24)=\$334.337,91 $\\
	Cuarta cuota:	 $\$181.152,48 x (1 +0,22)^{2}  x (1+0,24)X (1+0,27)=\$424.609,15$\\
	
	Al elaborar la tabla debe tenerse en cuenta que el factor de ajuste del capital insoluto del período 2 será: (1 +0,24) y el factor de ajuste del capital insoluto del período 3 será (1 +0,27) y la tabla quedará así:
	
	\begin{spacing}{1.1}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|p{1cm}|p{2cm}|p{3cm}|p{2cm}|p{2cm}||p{3cm}|}
				\hline
				\rowcolor{white!50}
				\textbf{PER\ (1)} & \textbf{SALDO (2)=(2)-(6)} & \textbf{SALDO AJUSTADO } & \textbf{INTERESES  (4)=(2)*(i)} & \textbf{PAGO\ (5)=\$R-\$L } & \textbf{AMORTIZACIÓN  (2)=(5)-(4)} \\ \hline
				
				0                 & \$600.000,00               & \$732.000,00             & \$0,00                          & \$0,00                      & \$ 0,00                            \\ \hline
				1                 & \$569.553,97               & \$ 694.855,84            & \$58.560,00                     & \$221.006,03                & \$ 162.446,03                      \\ \hline
				2                 & \$480.816,96               & \$ 596.213,03            & \$55.588,47                     & \$269.627,35                & \$214.038,88                       \\ \hline
				3                 & \$309.572,16               & \$393.156,64             & \$47.697,04                     & \$334.337,91                & \$286.640,87                       \\ \hline
				4                 & \$0,00                     & \$0,00                   & \$31.452,51                     & \$424.609,51                & \$424.609,15                       \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{spacing}
	\end{comment}
	
	%\textbf{Ejemplo 12}\\
	
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
				%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\textbf{Ejemplo 9}\\
	Amortizar en valor constante la suma de \$500.000 mediante 3 pagos anuales que decrecen en \$20.000; suponga un interés del 10\% periódico anual vencido  y una tasa única de corrección monetaria del 24\% efectivo anual.\\			
				
	\textbf{Solución 9}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ pav}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$VP = \$500{.}000 $  				& $R_{1} = \$ ?  $  \\
			$i = 10\%  \hspace{1mm} pav$      	& $R_{2} = \$ ? $ \\
			$ n = 3 \hspace{1mm} pav $          & $R_{3} = \$ ? $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/9/9_1.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VP = R\frac{1- (1+i)^{-n} }{i} + \frac{L}{i} ( \frac{1- (1+i)^{-n} }{i} - n(1+i)^{-n}) $ valor presente serie uniforme anticipada}   \\  \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{ $\$500{.}000 = R\frac{1- (1+i)^{-n} }{i} + \frac{L}{i} ( \frac{1- (1+i)^{-n} }{i} - n(1+i)^{-n}) $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $\$500{.}000 = R\frac{1- (1+0,10)^{-3} }{0,10} + \frac{-20{.}000}{0,10} ( \frac{1- (1+0,10)^{-3} }{0,10} - 3(1+0,10)^{-3}) $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $  R= \$219{.}788,52  $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $  R_{1}= \$219{.}788,52 (1 + 0,24)^{1} = \$272{.}537,76 $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $  R_{2}= \$199{.}788,52 (1 + 0,24)^{2} = \$307{.}194,83  $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $  R_{3}= \$179{.}788,52 (1 + 0,24)^{3} = \$342{.}789,12  $}   \\  \hline
	
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.5]{7_Capitulo/img/ejemplos/9/9_2.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 9 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\textbf{Ejemplo 10}\\
	Resolver el problema anterior, suponiendo que el gradiente es escalonado con pagos semestrales.\\		
	
	\textbf{Solución 10}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 0 \textit{ psv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$VP = \$500{.}000 $  				& $ n_{2}= 2 \hspace{1mm} psv $  \\
			$i = 10\%  \hspace{1mm} pav$      	& $ n_{3}= 3 \hspace{1mm} psv $ \\
			$ n = 2 \hspace{1mm} psv $          & $ n_{5}= 5 \hspace{1mm} psv $\\ 
			$ n_{1}= 1 \hspace{1mm} psv $       & $ n_{6}= 6 \hspace{1mm} psv $ \\ 
			$ $      						    & $ i= ? \% $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/10/10_1.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $(1+j)^{m} = (1+i)^{n} $ Equivalencia de tasas}   \\  
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VF = R\frac{(1+i)^{n} -1 }{i} $ Valor presente serie uniforme}   \\  \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{  $(1+ 0,24)^{1} = (1+i)^{2} $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $  i = 11,3552873\% \hspace{1mm} psv $}   \\  \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/10/10_2.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	\section{CAPITALIZACIÓN DIFERIDA (*)}
	Se entiende por capitalización diferida a la capitalización que tiene uno o varios períodos en los cuales no se efectúan depósitos, pero el capital ahorrado si gana intereses. Es obvio que estos períodos se encontrarán entre la fecha del último depósito y la fecha de retiro del capital. \\
	
	
	%\textbf{Ejemplo 17}\\
	
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 11 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\textbf{Ejemplo 11}\\
		Para el día 15 de abril de 1998 debe haberse reunido la suma de \$900.000 para tal fin se efectúan depósitos trimestrales de \$R c/u en un fondo que paga el 32\% nominal trimestre vencido. Si el primer depósito se hace el 15 de enero de 1997 y el último el 15 de octubre de 1997. Calcular el valor del depósito trimestral y elaborar una tabla de capitalización\\
		
	\textbf{Solución 11}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 7 \textit{ ptv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$VF = \$900{.}000 $  				& $ n = 4\% \hspace{1mm} ptv $  \\
			$j = 32\%  \hspace{1mm} natv$      	& $ R = \$ ?  $ \\
			$i = 8\% \hspace{1mm} ptv $       & $  $ \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/11/11_1.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VF = R_{n}(1+i)^{n-1} $ Valor de un Gradiente Geométrico en un per}   \\    \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{  $ \$900{.}000 = R_{4}( 1 + 0,8)^{2} $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $  R = \$ 171{.}235,19  $}   \\  \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/11/11_2.jpg} }   \\ \hline
			%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
			%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
			%}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 11
	
	 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	Observación: el error de \$0.02 se debe a la aproximación en el valor de la cuota.\\
	
	\section{CAPITALIZACIÓN POR CUOTAS CON RELIQUIDACIÓN DE INTERESES}
	
	Las bases teóricas necesarias para elaborar la tabla son las mismas de la amortización pero poniendo la ecuación en valor final, en consecuencia no entraremos en más detalles.\\
	
	
	
	
	 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	 
	 	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	 \textbf{Ejemplo 12}\\
	 Se desean reunir \$800.000 en 4 depósitos periódicos trimestre vencido crecientes en un 20\% trimestre vencido más una cuota extra pactada de \$80.000 en el período 2 trimestre vencido. Con una tasa del 20\% para el período trimestre vencido. Elabore la tabla de capitalización.\\
	 
	 \textbf{Solución 12}\\
	 %La tabla ira centrada
	 \begin{center}
	 	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
	 	%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
	 	\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
	 		%Creamos una linea horizontal
	 		\hline
	 		%Definimos el color de la primera fila
	 		\rowcolor[HTML]{FFB183}
	 		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
	 		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
	 		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
	 		\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
	 		%%%%%%%%%% FIN TITULO
	 		%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
	 		\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 5 \textit{ ptv}$}\\ \hline
	 		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
	 		%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
	 		\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
	 		%%%%%%%%%% FIN TITULO
	 		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
	 		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
	 		$VF = \$800{.}000 $  				& $ g = 20\%  $  \\
	 		$i = 20\%  \hspace{1mm} ptv$      	& $ R = \$80{.}000  $ \\
	 		$n = 4 \hspace{1mm} ptv $           & $  $ \\ \hline
	 		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
	 		%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
	 		
	 		\rowcolor[HTML]{FFB183}
	 		\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
	 		\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=1.1]{7_Capitulo/img/ejemplos/12/12_1.pdf} }   \\ \hline
	 		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
	 		\rowcolor[HTML]{FFB183}
	 		\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
	 		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
	 		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
	 		
	 		\multicolumn{2}{|c|}{ $VF = R n(1+i)^{n-1} $ Fórmula de Valor Futuro}   \\    \hline
	 		
	 		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
	 		\rowcolor[HTML]{FFB183}
	 		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
	 		\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
	 		%%%%%%%%%% FIN TITULO
	 		%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
	 		\multicolumn{2}{|c|}{  $ \$800{.}000 = R_{1} 4 ( 1 + 0,2)^{3} + \$80{.}000 ( 1 + 0,2)^{2} $}   \\ 
	 		\multicolumn{2}{|c|}{  $  R_{1} = \$ 99{.}074,07$}   \\ 
	 		\multicolumn{2}{|c|}{  $  R_{2} = \$ 99{.}074,07 ( 1 + 0,2)^{1} = \$ 118{.}888,89 + \$80{.}000 = \$ 198{.}888,89  $}   \\ 
	 		\multicolumn{2}{|c|}{  $  R_{3} = \$ 99{.}074,07 ( 1 + 0,2)^{2}= \$ 142{.}666,67 $}   \\ 
	 		\multicolumn{2}{|c|}{ $  R_{4} = \$ 99{.}074,07 ( 1 + 0,2)^{3}= \$ 171{.}200,00 $}   \\  \hline
	 		
	 		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
	 		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
	 		%%%%%% INICIO RESPUESTA
	 		\rowcolor[HTML]{FFB183}
	 		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
	 		\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
	 		%%%%%%%%%% FIN TITULO
	 		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
	 		\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/12/12_2.jpg} }   \\ \hline
	 		%\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
	 		%	$R_{58} = \$72{.}478,16(1 + 0,02)^{57} = \$224{.}087,15 $ 
	 		%}  \\ \hline
	 		
	 		
	 		%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
	 		%%%%%% FIN RESPUESTA
	 	\end{longtable}
	 	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	 	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	 \end{center}
	 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 12
	 
	 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
	
	\section{COSTO PERIÓDICO DE UNA DEUDA}
	
	Cuando el fondo está destinado a cancelar una deuda y los depósitos en el fondo son uniformes entonces se denomina costo periódico de una deuda a la cantidad que debemos disponer en cada período para pagar los intereses de la deuda y hacer el depósito correspondiente en el fondo. Según la duración del período, se dice que la deuda tiene un costo trimestral, mensual, etc.\\
	
	\begin{comment}
	\textbf{Ejemplo 19}\\
	Supongamos que tenemos que pagar la suma de \$800.000 al final de 2 años y mientras tanto debemos pagar intereses a la tasa del 3\% mensual vencido. Con el fin de ir reuniendo el dinero necesario para cancelar la deuda se constituye un fondo mediante depósitos mensuales iguales que ganan un interés del 2.5\% efectivo mensual. Calcular el costo mensual de la deuda.\\
	
	\textbf{Solución:}\\
	\textbf{a.}	Diagrama de flujo de caja:
	\begin{center}
		\includegraphics[height=9cm]{7_48}
	\end{center}
	\\
	\begin{center}
		\includegraphics[height=6cm]{7_49}
	\end{center}
	
	Mensualmente debemos pagar un interés de \$800.000 x 0,03 = \$24.000
	Por otra parte, el depósito mensual en el fondo será:
	\$800.000 = Rx24 (1,025); \\R =  \$24.730,26
	Y el costo mensual de la deuda será: 24.000 + 24.730,26 = \$48.730,26\\
	
	\textbf{b.}	Respuesta:\\
	La primera gráfica representa el pago de intereses y la deuda, la segunda gráfica representa los depósitos en el fondo y el capital reunido, al final de los 2 años se cancela el fondo y con ese dinero se paga la deuda.\\
	
	\textbf{Observación:} cuando la capitalización se hace mediante cuotas crecientes, por ejemplo con un gradiente, entonces el costo de la deuda de cada período es variable.\\
	\end{comment}
	%\textbf{Ejemplo 20}\\
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%EJERCICIO 13 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\textbf{Ejemplo 13}\\
	
	Una cuota inicial del 30\% y el saldo será pagadero al final de 3 años, mientras tanto se pagarán intereses por periodo mes anticipado al 3\%. Con el objeto de cancelar la deuda a su vencimiento, se constituye un fondo que paga el 33\% nominal anual mes vencido mediante depósitos mensuales ordinarios crecientes en \$2.000. Determinar el costo del período 15.\\
	
	\textbf{Solución 13}\\
	%La tabla ira centrada
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% Margenes de las celdas
		%Creacion de la cuadricula de 3 columnas
		\begin{longtable}[H]{|p{0.5\linewidth}|p{0.5\linewidth}|}
			%Creamos una linea horizontal
			\hline
			%Definimos el color de la primera fila
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%% INICIO ASIGNACIÓN FECHA FOCAL %%%%%%%
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación fecha focal}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%% INICIO DECLARACION DE VARIABLES %%%%%%%
			\multicolumn{2}{|c|}{$ff = 36 \textit{ pmv}$}\\ \hline
			%%%%%%%%%% INICIO TITULO
			%Lo que se hace aqui es mezclar las 3 columnas en una sola
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMATICAS
			%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
			$  Interés = \$4{.}200{.}000 (0,03) = \$126{.}000 $  			 \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN DE MATEMATICAS
			%%%%% FIN DECLARACION DE VARIABLES
			
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=1.4]{7_Capitulo/img/ejemplos/13/13_1.pdf} }   \\
			\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=1.4]{7_Capitulo/img/ejemplos/13/13_2.pdf} }   \\ \hline
			%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}} \\ \hline
			%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCION DE IMAGEN
			%%%%%FIN FLUJO DE CAJA
			
			\multicolumn{2}{|c|}{ $VF = R n(1+i)^{n-1} $ }   \\    
			\multicolumn{2}{|c|}{ $R_{n} = R_{1} + (n-1)L $ }   \\    \hline
			
			%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMATICO
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}       \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO MATEMATICAS
			\multicolumn{2}{|c|}{  $ \$4{.}200{.}000 = R_{1} (36) (0,0275) + \frac{\$2{.}000}{0,0275} ((36)(0,0275)-36) $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{  $  R_{1} = \$ 40{.}531,73 $}   \\ 
			\multicolumn{2}{|c|}{ $  R_{15} = \$ 40{.}531,73 +  ( 15 - 1) (\$2{.}000)= \$ 68{.}531,73 $}   \\  \hline
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMATICO
			%%%%%% INICIO RESPUESTA
			\rowcolor[HTML]{FFB183}
			%%%%%%%%%%INICIO TITULO
			\multicolumn{2}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}   \\ \hline
			%%%%%%%%%% FIN TITULO
			%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMATICA
			%\multicolumn{2}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.6]{7_Capitulo/img/ejemplos/12/12_2.jpg} }   \\ \hline
			\multicolumn{2}{|C{\textwidth}|}{
				$  R_{1} = \$ 40{.}531,73 \hspace{2mm} y  \hspace{2mm} R_{15} = \$ 68{.}531,73 
				  $
				
				Esto significa que en el período 15 el deudor debe disponer de \$194.531,73 de los cuales \$126.000 los dedica al pago de intereses y el resto (\$68.531,73) se deposita en el fondo.
				
			}  \\ \hline
			
			
			%%%%%%%%%% FIN MATEMATICAS
			%%%%%% FIN RESPUESTA
		\end{longtable}
		%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
		%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
	\end{center}
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 13
	
	